

Rozdział 1

Model satelity typu free-floating

Równania dynamiki robota free-floating z manipulatorem można zapisać jako

$$H\ddot{q} + C\dot{q} = H\ddot{q} + c = \begin{bmatrix} H_b & H_{bm} \\ H_{bm}^T & H_m \end{bmatrix} \begin{pmatrix} \ddot{q}_b \\ \ddot{q}_m \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} c_b \\ c_m \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ u \end{pmatrix}. \quad (1.1)$$

1.1 Model we współrzędnych barycentrycznych

Model dynamiki (1.1) można zapisać także we współrzędnych barycentrycznych.

Położenie środka masy robota free-floating z manipulatorem można wyliczyć z definicji jako

$$\left(\sum_{i=3}^w m_i \right) \phi_b = \sum_{i=3}^w m_i r_i, \quad (1.2)$$

gdzie r_i to środek masy członu i robota w podstawowym układzie współrzędnych.

ϕ_b to współrzędne barycentryczne układu, czyli

$$\phi_b = \begin{pmatrix} \bar{x} \\ \bar{y} \\ \theta \end{pmatrix}. \quad (1.3)$$

Model we współrzędnych barycentrycznych można wyrazić jako

$$\bar{H}\ddot{\phi} + \bar{C}\dot{\phi} = \bar{H}\ddot{\phi} + \bar{c} = \begin{bmatrix} \bar{H}_b & \bar{H}_{bm} \\ \bar{H}_{bm}^T & \bar{H}_m \end{bmatrix} \begin{pmatrix} \ddot{\phi}_b \\ \ddot{q}_m \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} \bar{c}_b \\ \bar{c}_m \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ u \end{pmatrix}, \quad (1.4)$$

współrzędne ϕ mają postać

$$\phi = \begin{pmatrix} \phi_b \\ q_m \end{pmatrix}. \quad (1.5)$$

Macierz \bar{H} i \bar{C} uzyskuje się przez przeliczenie energii kinetycznej do układu współrzędnych barycentrycznych.

Rozdział 2

Algorytm

$$y = k(\phi) \quad (2.1)$$

$$\dot{y}_i = \frac{dk_i(\phi)}{d\phi} \dot{\phi} = J_i \dot{\phi} \quad (2.2)$$

$$\ddot{y}_i = \dot{\phi}^T \frac{d^2 k_i(\phi)}{d\phi^2} \dot{\phi} + J_i \ddot{\phi} = P_i + J_i \ddot{\phi} \quad (2.3)$$

$$\ddot{\phi} = \bar{H}^{-1} \begin{pmatrix} -\bar{c}_b \\ u - \bar{c}_m \end{pmatrix} \quad (2.4)$$

$$\ddot{\phi} = P + J \left(\bar{H}^{-1} \begin{pmatrix} -\bar{c}_b \\ u - \bar{c}_m \end{pmatrix} \right) \quad (2.5)$$

$$\ddot{\phi} = P - J \bar{H}^{-1} \begin{pmatrix} \bar{c}_b \\ \bar{c}_m \end{pmatrix} + J \bar{H}^{-1} \begin{pmatrix} 0 \\ u \end{pmatrix} \quad (2.6)$$

$$\ddot{\phi} = F + G \begin{pmatrix} 0 \\ u \end{pmatrix} \quad (2.7)$$

$$F = P - J \bar{H}^{-1} \begin{pmatrix} \bar{c}_b \\ \bar{c}_m \end{pmatrix} \quad (2.8)$$

$$G = J \bar{H}^{-1} \quad (2.9)$$

$$u = G_2^{-1}(-F + \zeta) \quad (2.10)$$

$$\ddot{y} = \zeta \quad (2.11)$$